\documentclass[11pt,a4paper]{article} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}
\title{COVID 19 - R0}
\author{A. Vieiro - Licencia CC BY-SA 4.0}

\section{El modelo Kermack-McKendrick}

\subsection{Definiciones}

Dada una población de personas $N$, se definen:

\begin{itemize}
\item $S(t)$, como el número de personas subsceptibles de contagio, es decir, sanas.
\item $I(t)$, como el número de personas infectadas.
\item $R(t)$, como el número de personas recuperadas (o fallecidas).
\end{itemize}

donde $t$ es el tiempo.



El modelo utiliza las siguientes tres constantes:

\begin{itemize}
\item $\beta$ que indica la velocidad de infección.
\item $\gamma$ que indica la velocidad de recuperación.
\end{itemize}

Además define el factor de infección como:

$$ R_0 \equiv \frac{\beta S}{\gamma} $$

Que nos indica a cuántas personas sanas es capaz de infectar una persona enferma durante su enfermedad.

\subsection{Condiciones adicionales}

En una población con $N$ personas, cada persona está sana, infectada o recuperada, esto es:

$$
S(t) + I(t) + R(t) = N
$$

Derivando respecto al tiempo obtenemos:

$$
\frac{dS(t)}{dt} + \frac{dI(t)}{dt} + \frac{dR(t)}{dt} = 0
$$

\subsection{Ecuaciones del modelo}

Este modelo relaciona las constantes con las funciones anteriores a través de tres ecuaciones:

\begin{equation}
\label{eq:1}
\frac{dS(t)}{dt} = - \beta(t) S(t) I(t)
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:2}
\frac{dI(t)}{dt} = \beta(t) S(t) I(t) - \gamma(t) I(t)
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:3}
\frac{dR(t)}{dt} = \gamma(t) I(t) 
\end{equation}

Es fácil comprobar que, efectivamente,

$$\frac{dI(t)}{dt} + \frac{dS(t)}{dt} + \frac{dR(t)}{dt} = 0 $$

\subsection{Calculando el factor de infección}

Substituyendo las equaciones ~\ref{eq:2} y~\ref{eq:3} en la siguiente expresión:

$$\frac{\frac{dI(t)}{dt} + \frac{dR(t)}{ðt}}{\frac{dR(t)}{dt}}$$

Obtendremos:

$$\frac{\frac{dI(t)}{dt} + \frac{dR(t)}{ðt}}{\frac{dR(t)}{dt}} = \frac{\beta(t)S(t)I(t)}{\gamma(t)I(t)} = \frac{\beta(t)S(t)}{\gamma(t)} \equiv R_0 $$

Es decir, el factor de infección en cada instante es igual a:

\begin{equation}
    \label{R0}
    R_0 \equiv \frac{\frac{dI(t)}{dt} + \frac{dR(t)}{ðt}}{\frac{dR(t)}{dt}}
\end{equation}

Es decir, el factor de infección es igual a la variación de infectados más la variación de recuperados, dividido por la variación de recuperados.


\subsection{Aproximando el factor de infección}

Si aproximamos las derivadas por incrementos, y asumiendo una unidad de tiempo la unidad, obtendríamos:

\begin{equation}
    \label{R0:approx}
    R_0 \approx \frac{\Delta I + \Delta R}{\Delta R}
\end{equation}

Que es precisamente la fórmula que usamos para aproximar $R_0(t)$.

\subsection{Más información}

\begin{itemize}
\item Ver \href{https://mathworld.wolfram.com/Kermack-McKendrickModel.html}{modelo Kermack-McKendrick en mathworld}.
\item Ver más información sobre la licencia Creative Commons \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{CC BY-SA 4.0}
\end{itemize}

\end{document}
